**江西师范大学**位于[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[南昌市](../Page/南昌市.md "wikilink")，现有瑶湖、青山湖两个校区，占地面积3400亩，建筑总面积140余万平方米。现已发展成为一所融文学、历史学、哲学、经济学、管理学、法学、理学、工学、教育学等九大学科门类于一体，师范与非师范并举，对江西的政治、经济、文化和社会发展有较大影响、被省政府确定为优先发展的省属重点综合性大学。是教育部、江西省人民政府共建高校和[中西部高校基础能力建设工程高校](../Page/中西部高校基础能力建设工程.md "wikilink")。\[1\]

## 校训

江西师范大学的校训为：“静思笃行、持中秉正”。

## 历史沿革

江西师范大学的前身是[国立中正大学](../Page/国立中正大学_\(江西省\).md "wikilink")，创办于1940年6月，首任校长是中国著名植物分类学家、原[中央研究院院士](../Page/中央研究院.md "wikilink")[胡先骕博士](../Page/胡先骕.md "wikilink")。原中正大学设文、法、理、工、农五个学院18个系。与国立中央大学，国立中山大学，合称三中，是民国期间享誉全国的顶级学府之一。中华人民共和国后，由于中正大学与蒋中正的渊源，江西在中共高层人脉的缺乏，以及部分省份籍贯的中央领导对于教育资源重新划分的考虑，国立中正大学在1953年开始的全国院系调整运动中惨遭瓜分殆尽，此等遭遇可与[河南大学相提并论](../Page/河南大学.md "wikilink")。中正大学与河南大学之命运实乃国共政治斗争，意识形态分歧在高等教育上的延续。观中正大学后续之发展实乃行政命令下的畸形发展。此事件之后，中正大学即继承者江西师范大学沦为国内三流大学。

  - 1949年9月，国立中正大学更名为国立南昌大学，设政治学院、文学艺术学院、理学院、工学院、农学院，16个系。
  - 1953年，全国的高等院校进行院系调整，南昌大学各院系分别调出到中山大学、武汉大学、华中工学院等。以南昌大学师范部为基础，成立江西师范学院，设中语、历史、艺术、数学、物理、化学、生物7个专修课，后相继改系并增设了一些系。
  - 1965年9月，成立江西师范学院靖安分院。
  - 1969年1月，江西师范学院被撤销，以师院为主体，加上[江西教育学院和](../Page/江西教育学院.md "wikilink")[江西大学的政教](../Page/江西大学.md "wikilink")、中文、生物系，成立**井冈山大学**，校址设在井冈山拿山。
  - 1972年9月，井冈山大学迁回南昌，恢复**江西师范学院**的校名。
  - 1983年11月，江西师范学院更名为江西师范大学。

## 学院设置

  - 教育学院
  - 文学院
  - 历史文化与旅游学院
  - 政法学院
  - 外国语学院
  - 音乐学院
  - 美术学院
  - 商学院
  - 数学与信息科学学院
  - 物理与通信电子学院
  - 化学化工学院
  - 生命科学学院
  - 体育学院
  - 计算机信息工程学院
  - 城市建设学院
  - 地理与环境学院
  - [传播学院](../Page/传播学院.md "wikilink")
  - 国际教育学院
  - 心理学院
  - 软件学院
  - 科学技术学院
  - 财政金融学院
  - 初等教育学院
  - 高等职业技术学院
  - 成人教育学院

## 外部链接

  - [江西师范大学官方网站](http://www.jxnu.edu.cn/)

## 註釋

[\*](../Category/江西师范大学.md "wikilink")
[Category:1940年創建的教育機構](../Category/1940年創建的教育機構.md "wikilink")

1.  <http://www.jxnu.edu.cn/s/2/t/690/p/1/c/2/list.htm>